蘋人誌：前軍人觀亂局 「所有戰爭都以和談結束」 老香港馬世民的忠告

蘋人誌：前軍人觀亂局
「所有戰爭都以和談結束」
老香港馬世民的忠告

【倫敦訪談】

馬世民（Simon Murray）是個陽光的人，不管在幽深暗冷的倫敦。香港回歸22年，英國人的首都，成了多少香港人的重心？11月尾，又凍，又下雨，又經常沒太陽。無意中，半個下午的事情，成功邀請馬世民見面，到訪他倫敦的家。他曾經最觸動記者的說話是，如果他和KS（李嘉誠）一起在倫敦，有時，基辛格（Kissinger）會來跟他們見面。

撰文：冼麗婷

馬世民視香港為家，對近半年來的亂局感心痛。

「原本很多人不支持示威，但現在都變得同情示威者」

11月29日，清晨7時像黑夜，8時簾外陽光普照，嚇你一跳。從肯辛頓南地鐵車站乘的士到達，迎着溫暖的陽光，不到十米，呯一聲關了大門，一個穿深色便服的男人，在如射燈的陽光下迎面走向記者。充滿力量如鐵人一樣的小個子，像是一道前行的黑影，盯着記者。神秘冬日，五秒之間，好想問：「Mr.Murry？ 」可是，他已首先開腔：「Are you Jophy？」然後互相大笑擁抱。「是你早了15分鐘，我要去郵局，你先等一下。」跟他一起去郵局？腦袋轉了一下，回頭望，約60年前到阿爾及利亞打仗的法國外籍兵，已在遠遠街角。五分鐘，他回來，在iPhone鏡頭前，快80歲的商人、和黃前大班（董事總經理）馬世民，又動作多多鬼馬起來。

香港亂局，記者在倫敦拜會幾位參與過香港前途問題、居英權及相關工作的人，無一不憂心香港。馬世民在倫敦、巴黎、南法、泰國等地都有屋，四海為家的英國人，曾經為香港爭取居英權，至今依然每90天就要離開英國一趟的英裔香港居民，視香港為家53年了，這六個月，他在哪裏？「我大部份時間都在香港啊，我沒有坐這裏（倫敦）。」他坐在米黃花卉圖案的布藝梳化上，背後白色木框玻璃窗門外的花園裏，有個尖頂的涼亭，園藝由太太打理。說視香港為家，港人抗爭半年，馬世民是誰？他跟記者說，約一個月前，他在銅鑼灣逆流走向以十萬計的示威者，按他描述，和平示威者向他迎面走來，一整條路，厚厚的人群和示威標語紙牌，佔據整條馬路。他走在中間，如穿過一塊偌大的罌粟花田，示威者沒有躁動。他在中環看了一小時欖球賽後，一直找不到的士回銅鑼灣酒店，終於有一輛停下來，司機以危險為理由，五四口議價，先收他400大元，才肯送他。到達之時，銅鑼灣平靜得鬼影都冇。

「下車時，你笑了嗎？」

「你問我能怎樣幫忙？我想，我最少幫助了的士司機，他在我身上賺錢。」他是個時刻可以說笑的人。馬世民因為眼睛有毛病，不停流淚水，所以不能到英國鄉郊小屋狩獵了。曾幾何時，記者致電他老友、上海灘已故創辦人鄧永鏘，對方身在英倫，劈頭說：「我在打獵。」馬世民身邊、口中的老朋友，都有世界精采故事。來香港之初，他先在怡和洋行工作，後來派往史丹福大學商學院進修，認識了美國前國務卿基辛格。

路透社較早前關於李嘉誠的一篇特別報道，分析香港首富對中國早有戒心，早於80年代中英談判香港前途問題之時，李嘉誠已經考慮把資產轉移到外地，並叫其時得力助手馬世民「走遍英國，去找一間好公司，讓他們把錢投資進去」。文章其中重點，是和黃發言人以中國古人智慧的回應：「生於憂患，死於安樂。」馬世民欣賞基辛格，也一直學習跟中國相處的智慧。首富分散投資會得罪中國，他是知道的。一向關心做生意的英國人，香港過去六個月，卻讓他的戰爭經歷與感受，回到現實。他這樣比喻香港修訂逃犯條例的始源：「如橡樹的從小橡子長成，也像第一次世界大戰，奧匈帝國很不受歡迎的大公爵被刺殺後，令1,700萬人戰爭中死去。」他批評特首林鄭月娥推出的《逃犯條例》修訂，無事生端，「是她推出，不是中國。」引起巨大不滿風波，又不作回應。「原本很多人都不支持（示威），街道受阻，大小事情都不能做，但現在，都變得同情示威者。」

身為和黃前董事總經理的馬世民（左），與李嘉誠（右）合作多年。

基辛格（左）最近出席論壇，與習近平同場。

「應坐下來商討，但政府從沒提出這樣的協助」

前軍人看亂局，視點是不一樣的。「你有100萬人在街上，有人被殺，這是正常，是會發生的。當我們有100萬人在街上，越來越憤怒，雙方情緒都上升，這就是問題，這是應該坐下來商討的原因。但我們（政府）從來沒有提出這樣的協助。」他期望學生選出領袖組成委員會，跟政府代表坐下對話。「如果你明天能有這樣的委員會，政府會坐下來跟你傾。」他也知道，找年輕抗爭者及學生選出領袖的困難，「學生不想有領袖，因為，領袖明天可能就要被監禁。」在他的思維裏，網上號召學生出來的威力，是一發不可收拾的。「我們不想抗爭者包括學生被收監，或是發生甚麼。我們希望他能走出這窘局。你們想要甚麼？大規模的公共房屋供應，所有需要的。我們不可以再如此生活，不是可以這樣的，我們可以有對話，我們往前走，可能可以走回原本的情況。我明白，我也對此同情。」

「你知道警方放了幾枚催淚彈，是一萬枚。」

「學生及示威者也投擲了汽油彈，在人身上點火，這些又如何？我看到一個男人被潑滿電油，然後點火，這是好玩嗎？」雙方暴力都不能容忍之時，對話是一個現實方法。「你要說，誰先點火？要另一邊自動停止，必須有商討，這是解決問題的首要事情。」

「兩邊給予特赦，可行嗎？」記者問。「當然，我正為此聯繫商討。我們可以找方法，但你必須冷靜下來，投汽油彈，打砸商店，打爛商品，是過份了，就是說因為警暴也不應該。他們不會為此調查的，誰開始暴力？」現實或許殘酷，如果這是場「戰爭」，這位前軍人看的結局，只有和平，「非關於誰是誰非，是關於誰能留下來的結局。」

「作為前軍人，按你的經驗及哲學，有何建議？」

「Yes, it ends in peace, but sometimes you have to go to war to get the peace。 （是，戰爭的結局是和平，有時，你要從戰爭取得和平。）」這是他說明白學生的深義所在，但他的經歷，卻也是現實的。他參與阿爾及利亞戰爭，他知道誰發動戰爭，但發動戰爭的人，會說是其他人開戰在先。「1957年有示威，示威，就如香港的示威，失控，法國人的反應過了頭，有人被殺，最後完結，簽訂和約之時，你不會說誰人開始，『他們反抗，是警察介入』，誰做這，誰做那，不會是這樣的，（到那時），和平才重要。」

「怎樣可以平息下來？」

「為雙方開一個委員會，通常如此。越南戰爭，法國及美國都坐下來商討，就完了，德國戰爭，第一次世界大戰，都是在法國議和，也是以商討作結。」

「你認為政府有開展對話的能力與意志嗎？」

「在我的意見，我只是說他們應如此做，但直至現在，我沒有聽過政府有如此說，零。從政府那邊，我甚麼有意義的都聽不到。」

「那你對『戰爭』得到和平是悲觀還是樂觀？」

「這種事情都是如此完結，我們不會這樣繼續20年，但它正在繼續，而且比我們想像中長。」

馬世民年輕時曾當兵，到阿爾及利亞打仗。

「林鄭辭職就能幫上忙，現在就補選，把她取代」

以往馬世民說過不認識林鄭月娥，不評論她，這一趟，他矛頭一直指向她：「她說她不能辭職，因為中國不讓她辭職，她其實明天早上就可以辭職。」

「所有人都認為她是傀儡，有主子在背後，其實，誰管我們的明天？」記者問。「我不知道誰在她背後，正如有人說學生的背後是CIA，是台灣人。她根本是主事人，卻說自己不能辭職，如果她想辭職，她是可以的，而且是邁向正確方向一大步。是她造成亂局，是她令我們所有人都憤怒，如果她明天病了，她能不辭職？如果她明天跌跛了腿，她可以辭職，不能說你不被批准辭職，這講法全是垃圾。是她引致所有現況，不是中國。」

「誰人可以幫上忙？」

「林鄭辭職就能幫上忙，現在就補選，把她取代。不要告訴我沒有人知道誰能接替她，如果她肯走，誰可當下任特首？這是很荒謬。當700萬香港人是甚麼，總有人能勝任。」

馬世民也曾跟商界圈子談過化解問題方法，他們都跟他想法一樣，化解問題之前，要先停止暴力現狀。他跟香港的感情，當然跟人有關。商人富豪是他朋友，曾經被判入獄的前特首，也一直是他提在口邊的老朋友。很早以前，前特首曾蔭權在赤柱監獄服刑之時，馬世民就去探過他。「我問起逃犯條例，以為是中國要引入來，他說不，是林鄭自己開展的。」曾蔭權出獄後外遊，雙方曾在英國見面，談起港事，後來在香港，也見了兩次面。「我們是很要好的朋友，當英國要把香港移交中國，我們設法為香港人找英國護照。我們最終可以找到五萬個家庭受惠，曾蔭權當時非常非常努力。他不應該入獄，這是令人憤怒的。」他出獄後，對甚麼地方發生甚麼事，都很熟悉。

「你們兩人對香港的亂局怎樣看？」記者問。

「我不能代他回答。」

「那你跟KS（李嘉誠）談過了？」

「我當然見過他，但我沒有跟KS談這局勢。」

「為甚麼？」

「因為我不想他扯進去，我認為他不應介入，但他是介入了。」李嘉誠曾以一個香港巿民身份，在報紙上登廣告，「黃台之瓜，何堪再摘」，「最好的因，可成最壞的果」，「愛中國，愛香港，愛自己，以愛之義，止息怒憤」，也叫年輕人「不要讓今天的激情成為明天的遺憾。」

「他同情抗爭年輕人。」記者說。「是，但他做錯了，這很容易做錯，他說，你是明天的主人，或者甚麼，中國不會喜歡，是不是說過這類說話？」

「為甚麼我們要說中國喜歡的？」

「我不是說應該，我只是說，你會迷失了？」

「你認為KS迷失了？」

「我不談KS，okay.」

8月李嘉誠登廣告，重提「黃台之瓜，何堪再摘」。

林鄭林鄭林鄭
下台下台下台

「香港曾是個平靜的地方，這次是災難」

李嘉誠曾叫政府對年輕人網開一面，好些香港人，變得從未如此喜愛李嘉誠。而馬世民與李嘉誠的關係，是可以有話直說的那種。他說四個月前在李嘉誠辦公室見過他，那時候情勢完全很不同，大家只談過整體上的社會問題。「我在香港53年，我是深愛香港的人，香港是我家，我同情抗爭者，但我不認為他們需要做這樣的事情」。六個月看着香港的亂局，馬世民坦言傷心，「看着自己的故鄉走向四分五裂的方向，誰會不傷心？以往，我在香港的時候，都是很放鬆及感覺安全的，就是午夜你走在街上，都感覺安全。香港曾經是個平靜的地方，這次是災難。」

香港，給過不少人一生的傳奇。作為一個快80歲的人，在香港過了大半生，相識天下，現在香港人支持抗爭者，並努力爭取國際關注及協助，馬世民可會找基辛格聽一下意見？「他是一個老朋友，但我不相信他會來。不會。」

「為甚麼？」

「他太老了。」

「93歲還能走動啊。」

「他住在離北京兩小時車程的郊區，他不會想來香港，他有其他事情要做。」

「他可以表達支持。」

「我們可以自己支持香港，這是應該由香港人自己解決的。它不需要仲裁人，一切應該由香港自己處理，否則永遠不能解決。」

跑過242公里撒哈拉沙漠馬拉松，也曾經步行至南極的探險者，馬世民獨有的宏大視野，不一定貼近香港年輕人的心，他知道。年輕人沒有大台的概念，他也知道，他知道自己的意見只能代表自己的想法，但他還是想給學生說話：「學生們，你聽過我的意見了，但我希望你們雙方坐下來商討。」他認為學生可以組成委員會去見特首，如果政府不商討，學生可以繼續抗爭，但應該盡量按法律上街示威。「不要擲汽油彈，因為這樣會走入戰爭狀態，毀壞店舖，也不要做。」他明白有時和平示威不一定達到訴求，但總有別的方法。「所有戰爭都以和談結束，如果你回望第一次世界大戰，死了1,700百萬人，需要嗎？第二次世界大戰，6,200萬人死去，需要嗎？以和平作終結，商討吧。」

香港傳奇，英國人開始，香港人，一定有能力寫下去。

馬世民與前特首曾蔭權彼此熟稔。

他期望學生選出領袖組成委員會，跟政府代表坐下對話。「如果你明天能有這樣的委員會，政府會坐下來跟你傾。」他也知道，找年輕抗爭者及學生選出領袖的困難，「學生不想有領袖，因為，領袖明天可能就要被監禁。」在他的思維裏，網上號召學生出來的威力，是一發不可收拾的。

14 年咪試過囉，浪費時間，
仲有機會俾人收編收買。

唔要大台呀傻鳩

有得傾嘅前提係要打到對面仆街陷家鏟唔傾唔得
一戰如是 二戰如是

原本很多人不支持示威

係咪有幻覺 一個社經地位高嘅離地撚

其實我唸佢會唔會專登扮淺藍做李生嘅綠葉？

唔識佢幫香港人爭取過居英權，但個政治取態偏藍

肥佬黎開始想吹風叫停了

根本一直都55對45左右今次變到73

咁二戰又點結束?